<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><rss version="2.0" 
                    xml:base="https://www.kalbela.com/" 
                    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" 
                    xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" 
                    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
                    xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>Kalbela News | RSS Feed</title><description>RSS feed of lifestyle topics</description><link>https://www.kalbela.com</link><image>
    						<title>Kalbela News | RSS Feed</title>
    						<url>https://www.kalbela.com/templates/web-view/images/main-logo.png</url>
    						<link>https://www.kalbela.com</link>
    					</image><atom:link href="https://www.kalbela.com/rss/lifestyle-rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><dc:language>bn-bd</dc:language><dc:creator>Kalbela News (info@kalbela.com)</dc:creator><dc:rights>Copyright 2024 kalbela.com</dc:rights><dc:date>2024-03-25T05:27:57+06:00</dc:date><lastBuildDate>Mon, 25 Mar 2024 05:27:57 +0600</lastBuildDate><item><title>আজ রুমমেটের প্রশংসা করুন</title><link>https://www.kalbela.com/lifestyle/others/75601</link><description>ফ্ল্যাটমেট বা রুমমেট শব্দটি কম বেশি আমাদের সকলেরই জানা। বিশেষ করে যারা পরিবার ছাড়া একা থাকতে পছন্দ করেন কিংবা প্রয়োজনের তাগিদে একা থাকেন। ফ্ল্যাটমেট বা রুমমেট এমন একজন যে আপনি অসুস্থ হলে আপনার সেবা করে। সুখ-দুঃখে আপনার পাশে থাকে। আর আজকের এই দিনটিই সেই ফ্ল্যাটমেট বা রুমমেটের প্রতি কৃতজ্ঞতা প্রকাশের দিন। অর্থাৎ আজ ২৪ মার্চ ফ্ল্যাটমেট বা রুমমেটের প্রশংসা করার দিন।

ফ্ল্যাটমেট দিবস বিষয়টি শুনে অনেটা হাস্যকর হলেও আজ কিন্তু এমন কিছুই করার দিন। প্রতি বছর ২৪ মার্চ এ বিচিত্র দিবসটি পালিত হয়।

বিশ্বজুড়ে বাড়ছে ফ্ল্যাটমেট বা রুমমেটের সংখ্যা। একটি পরিসংখ্যানে দেখা গেছে, ২০১৪ সালে আমেরিকানদের প্রায় ৭ দশমিক ৭ শতাংশ রুমমেটদের সাথে বসবাস করত, যা দিন দিন বেড়েই চলেছে।

ফ্ল্যাটমেট দিবসের ইতিহাস

প্রতি বছর ২৪ মার্চ পালিত ফ্ল্যাটমেটস ডে পালন করা হয়। ২০১৬ সাল থেকে এ দিবসটি পালিত হয়ে আসছে। তবে ঠিক কে বা কারা এই দিবসটি পালন করা শুরু করেছিল সে বিষয়ে স্পষ্ট কিছু জানা যায়নি।

তবে ডেইজ অব দ্য ইয়ার-এ জানা গেছে, কোনো এক ব্যক্তি তার রুমমেটের প্রতি কৃতজ্ঞতা প্রকাশ করার জন্য দিনটি উদযাপন শুরু করেছিলেন।

কীভাবে ফ্ল্যাটমেট দিবস উদযাপন করবেন

ফ্ল্যাটমেট দিবস উদযাপনের মজার উপায় খুঁজছেন? আপনার রুমটাকে একটু গুছিয়ে কিছুটা পরিবর্তন দিয়ে শুরু করুন। আপনার ফ্ল্যাটমেট যখন একটি পরিষ্কার এবং পরিপাটি জায়গায় বাড়িতে আসবে তখন তার মুখের আনন্দ কল্পনা করুন। এটা একটা দিনের জন্য ক্লিনিং সুপারহিরো হওয়ার মত!

একটি বিশেষ খাবার রান্না করার কথা ভাবতে পারেন। রাতে একসঙ্গে বসে আপনার প্রিয় সিরিজ বা সিনেমা দেখতে পারেন। এরপর যদি আপনার একটি বাইক থাকে তাহলে তবে একটি মিনি রোড ট্রিপের পরিকল্পনা করতে পারেন। একসাঙ্গে নতুন জায়গায় ঘুরা আপনার বন্ধন শক্তিশালী করতে পারে। 

বিকল্পভাবে, কয়েক ঘণ্টার জন্য বেরিয়ে এসে আপনার ফ্ল্যাটমেটকে একাকী সময় উপভোগ করার একটি সুযোগ করে দিতে পারেন। </description><guid isPermaLink="false">https://www.kalbela.com/lifestyle/others/75601</guid><pubDate>Sun, 24 Mar 2024 11:11:57 +0600</pubDate><media:content medium="image" width="1280" height="720" url="https://www.kalbela.com/assets/news_photos/2024/03/24/image_75601_1711257117.webp"/></item><item><title>দিনটি কেমন যাবে, জানুন রাশিফলে</title><link>https://www.kalbela.com/lifestyle/others/75584</link><description>দৈনন্দিন জীবনে আমাদের চারপাশের অনেকেই রাশিফল মেনে থাকেন। যাপিত জীবনের প্রতিটি ক্ষেত্রে তারা রাশিচক্রের রহস্য উন্মোচনে উন্মুখ। প্রতিটি রাশির নিজস্ব স্বভাব ও গুণ-ধর্ম থাকে, তাই প্রতিদিন গ্রহের স্থিতি অনুসারে তাদের সঙ্গে যুক্ত জাতকের জীবনে নানা ধরনের ঘটনা ঘটতে পারে। এ কারণেই প্রত্যেকের রাশিফল আলাদা।

রোববার (২৪ মার্চ) ভাগ্যরেখা অনুযায়ী আজকের দিনটি কেমন কাটতে পারে? কী বলছে জ্যোতিষশাস্ত্র? আসুন, জেনে নেই আজকের রাশিফল—

মেষ : আজকের দিনে আপনার আর্থিক উন্নতি হবে। পরিবারের সদস্যদের তরফে সুসংবাদ শুনতে পাবেন। নতুন ব্যক্তিদের সঙ্গে যোগাযোগ হবে। বাড়িতে অতিথি আগমনের ফলে বাণী ও ব্যবহারে মাধুর্য আসবে। কাউকে টাকা ধার দিয়ে থাকলে তা ফিরে পেতে পারেন। মা-বাবার দোয়ায় আটকে থাকা কাজ সময়ের মধ্যে সম্পন্ন হবে।

বৃষ : আজকের দিনটি প্রাণশক্তিতে ভরপুর থাকবে। মান-সম্মান বাড়বে। অচেনা ব্যক্তির সঙ্গে সাক্ষাৎ হতে পারে, এর দ্বারা আপনি লাভবান হবেন। শেয়ার বাজারে বিনিয়োগ করেছেন যারা, তাদের অতিরিক্ত সতর্ক থাকতে হবে। ব্যাংকিং ক্ষেত্রে কাজ করেন যারা তাদের সঞ্চয় প্রকল্পে মনোযোগ দিতে হবে। নতুন গাড়ি কেনার ইচ্ছা পূরণ হতে পারে।

মিথুন : আজ মিশ্র পরিণাম লাভ করবেন। সহযোগিতার মনোভব বাড়বে। যেকোনো বিষয়ে বয়স্কদের পরামর্শ নিন। কাজের সন্ধানে থাকলে বন্ধুর সাহায্য চাইতে পারেন। দূরে বসবাসকারী পরিবারের সদস্যদের কাছ থেকে কোনো সুসংবাদ পেতে পারেন। বাড়ির পরিবেশ ভালো থাকবে।
 
কর্কট : আজকের দিনটি ঠিকঠাক থাকবে। আর্থির সুযোগের বিষয়ে চিন্তাভাবনা করতে পারেন, এর ফলে বড়সড় সিদ্ধান্ত হাতছাড়া হবে। পরিবারের সকল সদস্যকে সঙ্গে নিয়ে চলার চেষ্টা করবেন। ব্যবসায়িক কাজের জন্য অন্য কোনো ব্যক্তির ওপর নির্ভরশীল থাকবেন, যার ফলে তা পূরণ করার ক্ষেত্রে সমস্যা দেখা দেবে।
 
সিংহ : আজকের দিনটি উন্নতিদায়ক। ব্যবসায়িক প্রস্তাব নিয়ে বহিরাগত ব্যক্তির সঙ্গে সাক্ষাৎ করলে তারা আপনার কথা বুঝতে পারবেন। চাকরিজীবীরা একই ভুল বার বার করবেন না। নিজের অভিজ্ঞতার দ্বারা লাভবান হবেন। ইচ্ছাপূরণ হওয়ায় আনন্দিত হবেন। পরিবারের ছোট বাচ্চারা আপনার কাছে কিছু দাবি করতে পারে।
 
কন্যা : চিন্তাভাবনা না করেই যে কোনো কাজ করে ফেলবেন, এ কারণে পড়ে সমস্যার মুখোমুখি হতে পারেন। সম্মান বাড়বে। ব্যবসায়ে দীর্ঘকালীন পরিকল্পনা পুনরায় শুরু করতে পারেন। একাধিক উৎস থেকে আর্থিকভাবে লাভবান হবেন। তবে আপনার নিজের কাজের চেয়ে বেশি অন্যের কাজে মনোনিবেশ করবেন। যার ফলে আপনার কাজই বিলম্বিত হবে। পরীক্ষার প্রস্তুতি নিয়ে থাকলে তাতে সাফল্য লাভ করতে পারবেন।

তুলা : আজ মিশ্র ফলাফল লাভ করবে। জীবনসঙ্গীর সহযোগিতা ও সান্নিধ্য লাভ করবেন। পরিবারের কোনো সদস্য ব্যবসা শুরু করতে পারে। বিদেশি ব্যবসার সঙ্গে যুক্ত হওয়ার পরিকল্পনা করে থাকলে লাভান্বিত হবেন। জীবনশৈলী উন্নত হবে। কাজ সম্পূর্ণ হওয়ায় আনন্দিত হবেন। কর্মক্ষেত্রে সকলের সমর্থন লাভ করবেন।
 
বৃশ্চিক : রাশির ব্যবসায়ী জাতকদের জন্য আজকের দিনটি ভালো। দাম্পত্য জীবনে মাধুর্য আসবে। কোনো সমস্যার বিষয়ে বন্ধু বা আত্মীয়ের সঙ্গে আলোচনা করতে পারেন। অংশীদারীর কাজের দ্বারা লাভবান হবেন। ব্যবসায়ে কারো ওপর চোখ বন্ধ করে ভরসা করবেন না, তারা আপনার বিশ্বাস ভাঙতে পারে। ব্যবসা সম্প্রসারণে সফল হবেন।
 
ধনু : চাকরিজীবীদের জন্য আজকের দিনটি ভালো। ইতিবাচক চিন্তাভাবনার সুফল পাবেন। ক্যারিয়ারে ভালো প্রস্তাব পেতে পারেন। প্রেম জীবনে আবদ্ধ ব্যক্তিরা সঙ্গীর দুর্বলতাগুলোকে নিয়ন্ত্রণ করার চেষ্টা করবেন, তা না হলে সমস্যা হতে পারে। স্বাস্থ্যের বিষয়ে গাফিলতি করবেন না। যাত্রার সময় স্বাস্থ্যের বিষয়ে মনোনিবেশ করুন।
 
মকর : কর্মক্ষেত্রে ভালো প্রদর্শন করবেন। ব্যবসায়ে নতুন কিছু অন্তর্ভূক্ত করবেন। বন্ধুদের সঙ্গে ঘোরাফেরার সময়ে গুরুত্বপূর্ণ তথ্য পাবেন। গুরুত্বপূর্ণ কাজ করার সময়ে সতর্কতা অবলম্বন করতে হবে, তা না হলে দীর্ঘদিন পর্যন্ত সেই কাজ সম্পন্ন হবে না। সন্তানের সঙ্গে তাদের সমস্যা সম্পর্কে আলোচনা করতে পারেন। গুরুত্বপূর্ণ কাজ দ্রুতগতিতে সম্পন্ন করুন।

কুম্ভ : আজ ধৈর্য ধরে রাখুন। বাড়ি বা বাইরে তাড়াহুড়োয় কোনো সিদ্ধান্ত গ্রহণ করবেন না। সম্পত্তি সংক্রান্ত বিবাদে জয়ী হবেন। নিজের প্রথা পালনে কোনো ত্রুটি রাখবেন না। ধর্মীয় কাজকর্মে সক্রিয়ভাবে অংশগ্রহণ করবেন। ছাত্রছাত্রীদের মানসিক বোঝা কমবে।
 
মীন : আজকের দিনটি শুভ পরিণাম নিয়ে আসবে। ব্যবসায়ে কারো সাহায্য চাইলে তা সহজে পেয়ে যাবেন। ভাই-বোনের সহযোগিতা লাভ করবেন। সামাজিক কাজে অংশগ্রহণ করবেন, এর ফলে পরিচিতি বাড়বে। ভালো পদ লাভ করতে পারেন। গুরুত্বপূর্ণ কাজ বহুদিন ধরে আটকে থাকলে তার গতি বাড়বে।</description><guid isPermaLink="false">https://www.kalbela.com/lifestyle/others/75584</guid><pubDate>Sun, 24 Mar 2024 08:42:52 +0600</pubDate><media:content medium="image" width="1280" height="720" url="https://www.kalbela.com/assets/news_photos/2024/03/24/image_75584_1711248165.webp"/></item><item><title>কী ঘটেছিল ইতিহাসের এই দিনে</title><link>https://www.kalbela.com/lifestyle/others/75579</link><description>কালের গহ্বরে হারিয়ে যায় সময়। আর এই সময়ে ঘটে চলে নানা ঘটনা। প্রজন্ম থেকে প্রজন্ম ইতিহাস চিন্তা, চেতনা ও প্রেরণার উৎস। ইতিহাসই আমাদের পথ দেখায় নতুন নতুন দিগন্তের। ইতিহাসের দিকে তাকালে দেখা যায়, পৃথিবীকে আলোকিত করেছেন অনেক জ্ঞানী-গুণী। বিশ্বজুড়ে ঘটেছে গুরুত্বপূর্ণ অনেক ঘটনা। তবে সব ঘটনা ইতিহাসে ঠাঁই হয় না।

আজ রোববার, ২৪ মার্চ ২০২৪। এক নজরে দেখে নেওয়া যাক ইতিহাসের এই দিনে ঘটে যাওয়া উল্লেখযোগ্য ঘটনা, বিশিষ্টজনের জন্ম-মৃত্যুদিনসহ গুরুত্বপূর্ণ আরও কিছু বিষয়।

ঘটনাবলি

১৩০৭ - আলাউদ্দিন খিলজির সেনাপতি মালিক কাফুর দেবগিরি দুর্গ দখল করেন।
১৩৫১ - ফিরোজ শাহ তুঘলক দিল্লির সিংহাসনে আরোহণ করেন।
১৭৯৩ - চিরস্থায়ী বন্দোবস্ত ব্যবস্থা ঘোষিত হয়।
১৮৬১ - লন্ডনে প্রথম ট্রাম চলাচল শুরু হয়।
১৯০২ - বাংলায় অনুশীলন সমিতি গঠিত হয়।
১৯১৮ - জার্মান বাহিনী সোমে নদী অতিক্রম করে।
১৯৩৩ - এড্লফ হিটলার জার্মানির একনায়ক হন।
১৯৪০ - শেরেবাংলা এ কে ফজলুল হক উত্থাপিত লাহোর প্রস্তাব মুসলিম লীগের সভায় গৃহীত হয়।
১৯৪৬ - লর্ড লরেঞ্জের নেতৃত্বে ব্রিটিশ কেবিনেট মিশন ভারতে আসে।
১৯৫৬ - পাকিস্তানকে ইসলামী প্রজাতন্ত্র ঘোষণা করা হয়।
১৯৭৭ - যুক্তরাষ্ট্র এবং কিউবা সরাসরি আলোচনা শুরু করে।
১৯৮২ - জেনারেল হুসেইন মুহম্মদ এরশাদ একটি রক্তপাতহীন অভ্যুত্থানের মাধ্যমে জনগণের সরাসরি ভোটে নির্বাচিত রাষ্ট্রপতি বিচারপতি আবদুস সাত্তারকে হটিয়ে ক্ষমতা দখল করেন।
১৯৯৯ - ন্যাটো যুগোশ্লাভিয়ার সার্বিয় সেনা অবস্থানের ওপর বোমা বর্ষণ শুরু করে।

জন্ম

১৪৯৪ - জার্মান মণিকবিৎ ও পণ্ডিত গেওরগিউস আগ্রিকলা জন্মগ্রহণ করেন।
১৬৯৩ - ইংরেজ সূত্রধর ও ঘড়ি-নির্মাতা জন হ্যারিসন জন্মগ্রহণ করেন।
১৮০৯ - ফরাসি গণিতবিদ ও শিক্ষাবিদ জোসেফ লিওউভিলে জন্মগ্রহণ করেন।
১৮৩৪ - ইংরেজ টেক্সটাইল ডিজাইনার, কবি, উপন্যাসিক, অনুবাদক ও সমাজতান্ত্রিক উইলিয়াম মরিস কর্মী জন্মগ্রহণ করেন।
১৮৩৫ - অস্ট্রীয় পদার্থবিজ্ঞানী, গণিতবিদ ও কবি জোসেফ স্টিফান জন্মগ্রহণ করেন।
১৮৪১ - নিখিল ভারত মুসলিম লীগের প্রতিষ্ঠাতা সাধারণ সম্পাদক নবাব ওয়াকার-উল-মুলক মৌলভী জন্মগ্রহণ করেন।
১৮৬৩ - খ্যাতনামা আইনবিদ লর্ড সত্যপ্রসন্ন সিনহা জন্মগ্রহণ করেন।
১৮৭৪ - বিশ্বের অন্যতম সেরা জাদুকর হ্যারি হুডিনি জন্মগ্রহণ করেন।
১৮৮৪ - নোবেল পুরস্কার বিজয়ী ডাচ বংশোদ্ভূত আমেরিকান পদার্থবিদ ও রসায়নবিদ পিটার জোসেফ উইলিয়াম ডিবাই জন্মগ্রহণ করেন।
১৯০৩ - নোবেল পুরস্কার বিজয়ী জার্মান রসায়নবিদ আডল্ফ ফ্রিড্রিশ ইয়োহান বুটেনান্ডট জন্মগ্রহণ করেন।
১৯১৭ - নোবেল পুরস্কার বিজয়ী ইংরেজ প্রাণরসায়নী জন কেন্ড্রেও জন্মগ্রহণ করেন।
১৯২৫ - বীর উত্তম খেতাবপ্রাপ্ত বাংলাদেশি মুক্তিযোদ্ধা, সেক্টর কমান্ডার কাজী নূরুজ্জামান জন্মগ্রহণ করেন।
১৯২৬ - নোবেল পুরস্কার বিজয়ী ইতালিয়ান অভিনেতা, পরিচালক, সুরকার ও নাট্যকার ডারিও ফো জন্মগ্রহণ করেন।
১৯৩০ - আমেরিকান অভিনেতা স্টিভ ম্যাকুইন জন্মগ্রহণ করেন।
১৯৪৪ - সার্বীয় শিক্ষাবিদ, রাজনীতিবিদ ও ৪র্থ প্রধানমন্ত্রী ভজিস্লাভ কস্টুনিকা জন্মগ্রহণ করেন।
১৯৪৯ - শ্রীলংকান আইনজীবী, রাজনীতিবিদ ও ১৩ তম প্রধানমন্ত্রী রনীল শ্রীয়ান বিক্রমাসিংহে জন্মগ্রহণ করেন।
১৯৬০ - জার্মান গায়ক, গীতিকার এবং অভিনেত্রী নেনা জন্মগ্রহণ করেন।
১৯৭৩ - আমেরিকান অভিনেতা ও গায়ক জিম পারসন্স জন্মগ্রহণ করেন।
১৯৭৯ - ভারতীয় অভিনেতা ইমরান হাশমি জন্মগ্রহণ করেন।
১৯৮৭ - ব্রাজিলিয়ান ফুটবলার রামিরেস জন্মগ্রহণ করেন।
১৯৮৭ - বাংলাদেশ জাতীয় ক্রিকেট দলের অলরাউন্ডার সাকিব আল-হাসান জন্মগ্রহণ করেন।

মৃত্যু

০৮০৯ - আরব পঞ্চম খলিফা হারুন আল-রশিদ মৃত্যুবরণ করেন।
১৬০৩ - ইংল্যান্ডের রানী প্রথম এলিজাবেথ মৃত্যুবরণ করেন।
১৭৭৬ - ইংরেজ সূত্রধর ও ঘড়ি-নির্মাতা জন হ্যারিসন মৃত্যুবরণ করেন ।
১৮৮২ - একজন মার্কিন হেনরি ওয়েডসওরর্থ লংফেলো মৃত্যুবরণ করেন।
১৮৯৯ - পেশাদার ইংরেজ ক্রিকেটার বিলি বার্নস মৃত্যুবরণ করেন ।
১৯০৪ - একজন ইংরেজ কবি এডউইন আর্নল্ড মৃত্যুবরণ করেন ।
১৯০৫ - ফরাশী লেখক জুল গাব্রিয়েল ভার্ন মৃত্যুবরণ করেন।
১৯৪৬ - রাশিয়ান দাবাড়ু আলেকসান্দর আলেখিন মৃত্যুবরণ করেন।
১৯৫০ - ব্রিটিশ রাষ্ট্রবিজ্ঞানী হ্যারল্ড ল্যাস্কির মৃত্যুবরণ করেন।
১৯৭১ - রেডিসন ব্লু রয়েল হোটেল ও আর্ফস সিটি হলের পরিকল্পক আর্নি জাকবসেন মৃত্যুবরণ করেন।
২০০২ - নোবেল পুরস্কার বিজয়ী আর্জেন্টিনার প্রাণরসায়নী সিজার মিলস্টেইন মৃত্যুবরণ করেন।
২০১০ - অস্ট্রেলীয় ক্রিকেটার রন হামেন্স মৃত্যুবরণ করেন।
২০১৩ - নিউজিল্যান্ড লেখক বারবারা অ্যান্ডারসন মৃত্যুবরণ করেন।</description><guid isPermaLink="false">https://www.kalbela.com/lifestyle/others/75579</guid><pubDate>Sun, 24 Mar 2024 07:32:02 +0600</pubDate><media:content medium="image" width="1280" height="720" url="https://www.kalbela.com/assets/news_photos/2024/03/24/image_75579_1711243916.webp"/></item><item><title>রাশিফলে দেখে নিন কেমন যাবে আজকের দিনটি</title><link>https://www.kalbela.com/lifestyle/others/75305</link><description>দৈনন্দিন জীবনে আমাদের চারপাশের অনেকেই রাশিফল মেনে থাকেন। যাপিত জীবনের প্রতিটি ক্ষেত্রে তারা রাশিচক্রের রহস্য উন্মোচনে উন্মুখ। প্রতিটি রাশির নিজস্ব স্বভাব ও গুণ-ধর্ম থাকে, তাই প্রতিদিন গ্রহের স্থিতি অনুসারে তাদের সঙ্গে যুক্ত জাতকের জীবনে নানা ধরনের ঘটনা ঘটতে পারে। এ কারণেই প্রত্যেকের রাশিফল আলাদা।

শনিবার (২৩ মার্চ) ভাগ্যরেখা অনুযায়ী আজকের দিনটি কেমন কাটতে পারে? কী বলছে জ্যোতিষশাস্ত্র? আসুন, জেনে নেই আজকের রাশিফল—

মেষ : আজকের দিনটি আনন্দে ভরপুর থাকবে। আর্থিক বিষয়ে সুখবর আসবে। জীবনসঙ্গীকে খুশি করতে অলংকার ও পোশাক কিনতে পারেন। পারিবারিক সম্পর্ক মজবুত হবে। ভাইদের সঙ্গে মেলামেশা বাড়বে। পরিবারে নতুন সদস্যের আগমনের ফলে আনন্দে কাটবে।

বৃষ : নতুন কাজ শুরুর পরিকল্পনা করে থাকলে তা আজ করতে পারেন। নতুন চুক্তির দ্বারা লাভবান হবেন। কাজে ধৈর্য ধরে থাকুন, তা না হলে সমস্যা হতে পারে। গুরুত্বপূর্ণ কাজে সতর্কতকা অবলম্বন করতে হবে। পরিবারের প্রবীণ সদস্যের স্বাস্থ্যের যত্ন নিন, তা না হলে সমস্যা হতে পারে। বোনের সঙ্গে ঝগড়া হতে পারে।

মিথুন : আইনি মামলার জন্য মিথুন রাশির জাতকদের আজকের দিনটি ভালো। নিজের দায়িত্বপূরণ করতে পারেন। পরিবারের সদস্যরা আনন্দিত থাকবেন। কর্মক্ষেত্রে কেউ আপনার লোকসান করার চেষ্টা করতে পারে। প্রেম জীবনে কোনও কারণে বিবাদ সম্ভব। সম্পর্কে সামঞ্জস্য বজায় রেখে চলতে হবে। বিদেশি আমদানি-রপ্তানির ব্যবসার সঙ্গে জড়িত জাতকদের সতর্ক থাকতে হবে, না হলে সমস্যা সম্ভব।

কর্কট : আজকের দিনটি অনুকূল থাকবে। কোথাও বের হওয়ার আগে বাবার পরামর্শ নিতে ভুলবেন না। আপনার তেজ দেখে শত্রু পরাজিত হবে, তারা নিজেদের মধ্যে লড়াই ঝগড়া করেই ধ্বংস হয়ে যাবে। ছাত্রছাত্রীরা ভালো প্রদর্শন করে সবাইকে চমকে দেবেন। আয় ও ব্যয়ের মধ্যে ভারসাম্য বজায় না রাখলে সমস্যায় পড়বেন।

সিংহ : ঝুঁকিপূর্ণ কাজ করা থেকে বিরত থাকুন। নিজের ভালো চিন্তাভাবনার দ্বারা লাভবান হবেন। গুরুত্বপূর্ণ আলোচনায় অংশগ্রহণ করতে হবে। কর্মক্ষেত্রের জন্য পরিকল্পনা তৈরি করবেন। চাকরির সন্ধানে থাকলে সুসংবাদ পেতে পারেন। তাড়াহুড়োয় কোনো সিদ্ধান্ত নেবেন না, তা না হলে ভোগান্তি বাড়তে পারে। শাসন ক্ষমতার সঙ্গে জড়িত জাতকরা লাভবান হবেন।

কন্যা : আজকের দিনটি অত্যন্ত গুরুত্বপূর্ণ থাকবে। ভাগ্যের সঙ্গ পাবেন, এর ফলে একাধিক সমস্যা দূর হবে। ব্যবসায়ীরা ভালো মুনাফা অর্জন করতে পারেন। এর থেকে অর্থ সঞ্চয় করতে পারবেন। আধ্যাত্মিক বিষয়ে রুচি বাড়বে। ধর্মীয় কাজে কিছু অর্থ বিনিয়োগ করবেন। নিজের তৈরি পরিকল্পনা কার্যকরী করুন, না হলে লোকসান হতে পারে।

তুলা : অপ্রত্যাশিত লাভ হওয়ায় মন আনন্দিত হবে। স্বাস্থ্যের বিষয়ে গাফিলতি করবেন না। অচেনা ব্যক্তির সঙ্গে দেখা হতে পারে। তাদের ওপর তৎক্ষণাৎ ভরসা করবেন না। সমস্যার মুখোমুখি হবেন। ছাত্রছাত্রীদের উচ্চশিক্ষার পথ প্রশস্ত হবে। কর্মক্ষেত্রে কাজের গতি তীব্র থাকবে।

বৃশ্চিক : আজ ভালোভাবে চিন্তাভাবনা করে দিন কাটাতে হবে। দাম্পত্য জীবনে আনন্দ থাকবে। পরিবারের সদস্যদের সঙ্গে আনন্দপূর্ণ সময় কাটাবেন। নতুন সুযোগ পাওয়ায় আনন্দিত থাকবেন। প্রপার্টি ডিলিং করছেন যারা, তারা কোনো বড়সড় চুক্তি চূড়ান্ত করতে পারেন। কোনো বন্ধু বিনিয়োগ সংক্রান্ত পরিকল্পনার বিষয়ে চিন্তাভাবনা করলে তাতে ভেবেচিন্তে অর্থ বিনিয়োগ করুন।

ধনু : আজকের দিনটি ব্যয়বহুল। ব্যয় নিয়ন্ত্রণে রাখুন। কারও কাছ থেকে টাকা ধার নেবেন না, তা না হলে সমস্যা সৃষ্টি হতে পারে। পরিশ্রম ও একাগ্রতার জোরে কর্মক্ষেত্রে নিজের স্থান করে নিতে পারবেন। চাকরিজীবী জাতকরা অনাবশ্যক বিবাদে জড়াবেন না, কারণ এর ফলে আপনার উন্নতির পথে বাধা আসতে পারে। ব্যবসায়ীরা কাঙ্ক্ষিত মুনাফা অর্জন করতে পারবেন।

মকর : আজকের দিনটি ভালো। মামাবাড়ির তরফে আর্থিক লাভ হতে পারে। তবে আর্থিক বিষয়ে সতর্ক থাকতে হবে, না হলে সমস্যা হতে পারে। বড় লক্ষ্যে অটল থাকবেন, তখন তা পুরো করা যাবে। প্রভাবশালী ব্যক্তিদের সঙ্গে দেখা হবে। চাকরিজীবী জাতকরা ভালো প্রদর্শন করে সকলের মন জয় করতে পারবেন।

কুম্ভ : আজ কিছু নতুন সম্পত্তি ক্রয় করবেন। ব্যক্তিগত বিষয়ে লক্ষ্য রাখুন। প্রিয়জনদের সঙ্গে সামঞ্জস্য বজায় রাখতে সক্ষম হবেন। পরিবারের সদস্যদের পরামর্শ মান্য করে সুনাম অর্জন করতে পারবেন। কর্মক্ষেত্রে কোনো কারণে বিবাদ হতে পারে। ব্যক্তিগত জীবনে সামঞ্জস্য বজায় রাখুন। বন্ধুদের সঙ্গে দূরের যাত্রায় যেতে পারেন। মনের মধ্যে যা চলছে, তা কারও সঙ্গে ভাগ করবেন না।

মীন : সামাজিক ক্ষেত্রের সঙ্গে জড়িতদের আজকের দিনটি ভালো কাটবে। কোনো দোটানা ছাড়া নিজের কাজে অগ্রসর হবেন। সাহস ও পরাক্রম বৃদ্ধি পাবে। কর্মক্ষেত্রে নিজের চেষ্টার দ্বারা সাফল্য লাভ করবেন। ব্যবসায়ে সাফল্য লাভের ফলে আনন্দিত হবেন।</description><guid isPermaLink="false">https://www.kalbela.com/lifestyle/others/75305</guid><pubDate>Sat, 23 Mar 2024 09:23:17 +0600</pubDate><media:content medium="image" width="1280" height="720" url="https://www.kalbela.com/assets/news_photos/2024/03/23/image_75305_1711164197.webp"/></item><item><title>কী ঘটেছিল ইতিহাসের এই দিনে</title><link>https://www.kalbela.com/lifestyle/others/75300</link><description>কালের গহ্বরে হারিয়ে যায় সময়। আর এই সময়ে ঘটে চলে নানা ঘটনা। প্রজন্ম থেকে প্রজন্ম ইতিহাস চিন্তা, চেতনা ও প্রেরণার উৎস। ইতিহাসই আমাদের পথ দেখায় নতুন নতুন দিগন্তের। ইতিহাসের দিকে তাকালে দেখা যায়, পৃথিবীকে আলোকিত করেছেন অনেক জ্ঞানী-গুণী। বিশ্বজুড়ে ঘটেছে গুরুত্বপূর্ণ অনেক ঘটনা। তবে সব ঘটনা ইতিহাসে ঠাঁই হয় না।

আজ শনিবার, ২৩ মার্চ ২০২৪। এক নজরে দেখে নেওয়া যাক ইতিহাসের এই দিনে ঘটে যাওয়া উল্লেখযোগ্য ঘটনা, বিশিষ্টজনের জন্ম-মৃত্যুদিনসহ গুরুত্বপূর্ণ আরও কিছু বিষয়।

ঘটনাবলী

১৩৫১ - ফিরোজ শাহ তুঘলকের দিল্লীর সিংহাসনে আরোহণ।

১৬৫২ - হল্যান্ডের নৌ বাহিনীর উপর প্রচণ্ড হামলা শুরু করে।

১৭৫৭ - রবার্ট ক্লাইভের চন্দননগর দখল।

১৭৯৩ - চিরস্থায়ী বন্দোবস্ত ব্যবস্থা ঘোষিত হয়।

১৮০১ - রাশিয়ার জার প্রথম পল নিহত।

১৯১৭ - ভাইসরয় লর্ড চেমস ফোর্ড কর্তৃক ঢাকা বিশ্ববিদ্যালয় প্রতিষ্ঠার ঘোষণা।

১৯১৮ - জার্মান বাহিনী তাদের নব নির্মিত কামানের সাহায্যে প্যারিসের উপর গোলাবর্ষণ করে।

১৯১৮ - লিথুনিয়া স্বাধীনতা ঘোষণা করে।

১৯২০ - গভর্নর জেনারেল কর্তৃক ঢাকা বিশ্ববিদ্যালয় আইন অনুমোদন।

১৯৩৩ - এডলফ হিটলার জার্মানির একনায়ক হন।

১৯৪০ - আবুল কাশেম ফজলুল হক নিখিল ভারত মুসলিম লীগের অধিবেশনে লাহোর প্রস্তাব উত্থাপন করেন।

১৯৫৬ - পাকিস্তানের প্রথম সংবিধান গ্রহণ করা হয়।

১৯৬৬ - শেখ মুজিবুর রহমান লাহোরে ছয় দফা প্রস্তাব আনুষ্ঠানিক ভাবে উত্থাপন করেন।

১৯৭২ - বাংলাদেশকে স্বাধীন দেশ হিসেবে স্বীকৃতি দেয় বতসোয়ানা।

১৯৭৬ - নাগরিক ও রাজনৈতিক অধিকার সংক্রান্ত (মানবাধিকার) আন্তর্জাতিক চুক্তি কার্যকর।

১৯৯৮ - রুশ প্রেসিডেন্ট বরিস ইয়েলৎসিন কর্তৃক আকস্মিকভাবে তার মন্ত্রীসভা বরখাস্ত।

জন্ম

১৮৮০ - বাসন্তী দেবী ব্রিটিশ বিরোধী স্বাধীনতা আন্দোলনের এক ব্যক্তিত্ব দেশবন্ধু চিত্তরঞ্জন দাশের সহধর্মিণী।

১৮৮১ - হাকিম হাবিবুর রহমান, ব্রিটিশ বাংলার বিশিষ্ট চিকিৎসক, লেখক, রাজনীতিবিদ।

১৯০০ - জার্মান মনোবিজ্ঞানী এরিখ ফ্রোমের জন্মগ্রহণ করেন।

১৯০২ - চারুচন্দ্র চক্রবর্তী জরাসন্ধ ছদ্মনামে খ্যাতনামা বাঙালি সাহিত্যিক।

১৯০৪ - জোন ক্রফোর্ড, মার্কিন অভিনেত্রী।

১৯০৬ - মরিস অলম, বিখ্যাত ইংরেজ ক্রিকেটার।

১৯০৭ - নোবেল পুরস্কার বিজয়ী সুইস বংশোদ্ভূত ইতালীয় ফার্মাকোলজিস্ট ড্যানিয়েল বভেট জন্মগ্রহণ করেন।

১৯১০ - আকিরা কুরোসাওয়া, জাপানী চলচ্চিত্র পরিচালক।

১৯১৬ - হরিনারায়ণ চট্টোপাধ্যায় বাঙালি সাহিত্যিক।

১৯২২ - ইতালিয়ান অভিনেতা, পরিচালক ও চিত্রনাট্যকার উগো টোগনাযি জন্মগ্রহণ করেন।

১৯৩১ - রাশিয়ান দাবাড়ু ও লেখক ভিক্টর কোরচনোই জন্মগ্রহণ করেন।

১৯৪২ - অস্ট্রিয়ান পরিচালক, প্রযোজক ও চিত্রনাট্যকার মাইকেল হানেকে জন্মগ্রহণ করেন।

১৯৪৮ - ওয়াসিম, বাংলাদেশী চলচ্চিত্র অভিনেতা।

১৯৫২ - রেক্স টিলারসন, মার্কিন ব্যবসায়ী, প্রকৌশলী ও কূটনীতিক।

১৯৫৬ - পর্তুগিজ শিক্ষাবিদ, রাজনীতিবিদ ও ১১৫ তম প্রধানমন্ত্রী হোসে ম্যানুয়েল বারোসো জন্মগ্রহণ করেন।

১৯৬৮ - ইংরেজ সাবেক ক্রিকেটার ও সাংবাদিক ফার্নান্দো রুইজ হিয়েরো জন্মগ্রহণ করেন।

১৯৭৩ - পোলিশ ফুটবলার জেরযয় ডুডেক জন্মগ্রহণ করেন।

১৯৭৬ - ভারতীয় অভিনেত্রী, প্রযোজক, রাজনীতিবিদ ও মানব সম্পদ উন্নয়ন মন্ত্রী স্মৃতি ইরানি জন্মগ্রহণ করেন।

১৯৭৮ - আর্জেন্টিনার ফুটবল ওয়াল্টার স্যামুয়েল জন্মগ্রহণ করেন।

১৯৮৫ - আশেক ইলাহি চৌধুরী আইমন (আর্টিস) বাংলাদেশী আর্ট শিল্পী।

১৯৮৬ - কঙ্গনা রানাওয়াত, ভারতীয় অভিনেত্রী।

মৃত্যু

১৮০১ - রাশিয়ার জার প্রথম পল নিহত হন।

১৮৪২ - ফরাসী ঔপন্যাসিক স্তাঁদালের মৃত্যু।

১৮৮৭ - অ্যাংলো-আইরিশ মিশনারি সোসাইটির ধর্মযাজকেরা এবং নীল দর্পণ নাটকের ইংরেজী অনুবাদক জেমস লঙ।

১৯৪৮ - বৌদ্ধধর্ম ও দর্শন শাস্ত্রের বিশেষজ্ঞ বেনী মাধক বড়ুয়ার মৃত্যু।

১৯১০ - নাডার, ফরাসি ফটোগ্রাফার, সাংবাদিক ও লেখক মৃত্যুবরণ করেন।

১৯১১- ইন্দ্রনাথ বন্দ্যোপাধ্যায়, বাঙালি কবি ও সাহিত্যিকে।

১৯৩১ - ভগৎ সিং, প্রসিদ্ধ বিপ্লবী শহীদ।

১৯৩৫ - ফ্লোরেন্স মুর, আমেরিকান অভিনেত্রী মৃত্যুবরণ করেন।

১৯৪৮ - বৌদ্ধধর্ম ও দর্শন শাস্ত্রের বিশেষজ্ঞ বেনী মাধক বড়ুয়া মৃত্যুবরণ করেন

১৯৫৩ - ফরাসি চিত্রশিল্পী ও অঙ্কন শিল্পী রাউল ডুফয় মৃত্যুবরণ করেন।

১৯৯২ - ফ্রিড্‌রিখ হায়েক, অস্ট্রীয় অর্থনীতিবিদ।

১৯৯৫ - শক্তি চট্টোপাধ্যায়, বাঙালি কবি ও লেখক।

২০০১ - প্রখ্যাত বাঙালি কবি, অনুবাদক ও ঔপন্যাসিক লোকনাথ ভট্টাচার্য।

২০০৭ - আমেরিকান গণিতবিদ ও তাত্ত্বিক পল জোসেফ কোহেন মৃত্যুবরণ করেন।

২০০৭ - সূর্যেন্দুবিকাশ কর মহাপাত্র, বিশিষ্ট পদার্থবিজ্ঞানী।

২০০৮ - শহীদুল জহির, বাংলাদেশি গল্পকার ও ঔপন্যাসিক।

২০১১ - এলিজাবেথ টেলর, ব্রিটিশ-মার্কিন চলচ্চিত্র অভিনেত্রী।

২০১২ - সোমালিয়ার রাজনীতিবিদ ও প্রেসিডেন্ট আব্দুলাহি ইউসুফ আহমেদ মৃত্যুবরণ করেন।

২০১৪ - স্প্যানিশ আইনজীবী, রাজনীতিবিদ ও ১ম প্রধানমন্ত্রী অ্যাডলফ সুয়ারেজ মৃত্যুবরণ করেন।

২০১৫ - লি কুয়ান ইউ, আধুনিক সিঙ্গাপুরের জনক।

২০১৯ - শাহনাজ রহমতুল্লাহ, বাংলাদেশি সঙ্গীতশিল্পী।</description><guid isPermaLink="false">https://www.kalbela.com/lifestyle/others/75300</guid><pubDate>Sat, 23 Mar 2024 08:26:45 +0600</pubDate><media:content medium="image" width="1280" height="720" url="https://www.kalbela.com/assets/news_photos/2024/03/23/image_75300_1711160805.webp"/></item></channel></rss>